

# FONCTION EXPONENTIELLE E04C

## EXERCICE N°4 Changement de variable

1) Résoudre dans  $\mathbb{R}$  l'équation  $x^3 + 2x^2 - 3x = 0$ .

Notons  $S$  l'ensemble des solutions. Pour  $x \in \mathbb{R}$ ,

$$\begin{aligned}x \in S &\Leftrightarrow x^3 + 2x^2 - 3x = 0 \\&\Leftrightarrow x(x^2 + 2x - 3) = 0\end{aligned}$$

1 est une racine évidente de  $x^2 + 2x - 3$  car  $1^2 + 2 \times 1 - 3 = 0$

De plus, on se souvient que  $x^2 + 2x - 3 = x^2 - Sx + P$

avec  $S = -2$  la somme des racines et  $P = -3$  leur produit.

Si on note  $x_2$  la deuxième racine alors  $1 \times x_2 = -3$  d'où  $x_2 = -3$

On va donc pouvoir remplacer  $(x^2 + 2x - 3)$  par  $(x-1)(x+3)$

Si on a oublié cette méthode alors on utilise le discriminant.

Dans les deux cas, on fait les calculs au brouillon, ce qui nous évite la rédaction sur une copie...

$$\begin{aligned}&\Leftrightarrow x(x-1)(x+3) = 0 \\&\Leftrightarrow (x = 0 \text{ ou } x = 1 \text{ ou } x = -3)\end{aligned}$$

On en déduit que  $S = \{-3 ; 0 ; 1\}$

On pense à mettre les solutions dans l'ordre croissant.

2) En déduire les solutions dans  $\mathbb{R}$  des équations suivantes.

2.a)  $x^6 + 2x^4 - 3x^2 = 0$

Ici il faut remarquer (oui je sais, il faut y penser...) que cela ressemble beaucoup à la question n°1 avec juste le fait d'avoir doublé les exposants.

Or  $x^{2n} = (x^2)^n$

et donc en remplaçant  $x^2$  par  $X$  on va se retrouver avec  $X^3 + 2X^2 - 3X = 0$

**On a changé de variable**

Posons  $X = x^2$

L'équation s'écrit alors  $X^3 + 2X^2 - 3X = 0$

et d'après la question n°1 cela équivaut à

$$X = 0 \text{ ou } X = 1 \text{ ou } X = -3$$

ou encore à

$$x^2 = 0 \text{ ou } x^2 = 1 \text{ ou } x^2 = -3$$

puis à

$$\underbrace{x^2=0}_{x=0} \text{ ou } \underbrace{x^2=1}_{x=1 \text{ ou } x=-1} \quad (\text{car } x^2 = -3 \text{ n'a pas de solution réelle})$$

On en déduit que l'équation  $x^6 + 2x^4 - 3x^2 = 0$  admet trois solutions : -1 ; 0 et 1

zéro est ici une racine double.

Potentiellement, une équation comme celle-ci pourrait avoir jusqu'à 6 solutions distinctes

2.b)  $e^{3x} + 2e^{2x} - 3e^x = 0$

Posons  $X = e^x$

L'équation s'écrit alors  $X^3 + 2X^2 - 3X = 0$

et d'après la question n°1 cela équivaut à

$$X = 0 \text{ ou } X = 1 \text{ ou } X = -3$$

ou encore à

$$e^x = 0 \text{ ou } e^x = 1 \text{ ou } e^x = -3$$

puis à

$$\underbrace{e^x=1}_{x=0} \quad (\text{car } \forall x \in \mathbb{R}, e^x > 0)$$

On en déduit que l'équation  $e^{3x} + 2e^{2x} - 3e^x = 0$  admet une unique solution : 0